<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
 	<fileDesc>
 		<titleStmt>
			<title>Dialogue sur la peinture de Lovis Dolce, intitulé l'Aretin. Dans le quel on traitte de l'excellence de la peinture, e de toutes les qualités necessaires au bon peintre: avec les exemples des peintres anciens, e modernes: à la fin on y parle du merite, e des ouvrages du divin Titien. 
			</title>
 			<author xml:id="TT">Lodovico Dolce</author>
 			<sponsor>Google</sponsor>
 			<principal>Google</principal>
 			<respStmt xml:id="LL">
 				<resp>Codifica TEI</resp>
 				<resp>trascrizione</resp>
 				<name >Luana Lattanzio</name>
 			</respStmt>
 			<respStmt xml:id="RP">
 				<resp>revisione Codifica TEI</resp>
 				<resp>revisione trascrizione</resp>
 				<name>Rachele Pelusi</name>
 			</respStmt>
 		</titleStmt>
 		<publicationStmt>
 			<publisher>Google</publisher>
	 		<availability>
				<p>Questo testo è liberamente scaricabile e consultabile online</p>
			</availability>
			<date>23 settembre 2013</date>
			<idno type="OCLC">955481233</idno>
		</publicationStmt>
		<notesStmt>
			<note>Basato sulla copia della Biblioteca Nazionale Centrale di Roma, digitalizzato da Google.</note>
		</notesStmt>
 		<sourceDesc>
			<biblStruct>
				<monogr>
					<title>Dialogo della pittura di M. Lodovico Dolce, intitolato l'Aretino. Nel quale si ragiona della dignità di essa pittura. Con esempi di pittori antichi e moderni: e nel fine si fa menzione delle virtù, e delle opere del divin Tiziano</title>
					<author>Lodovico Dolce</author>
				<imprint>
					<date>1735</date>
					<publisher>per Michele Nestenus e Francesco Moucke</publisher>
					<pubPlace>Firenze</pubPlace>
					<editor>Michele Nestenus e Francesco Moucke</editor>

				</imprint>
				<extent>308 p.</extent>
				</monogr>
			</biblStruct>
 		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
 	<encodingDesc>
 		<projectDesc>
			<p>Testo codificato nell'ambito del progetto Veneziatico come fonte bibliografica e testimonianza delle opere di Tiziano e del contesto in cui furono realizzate.</p>
		</projectDesc>
		<classDecl>
			<taxonomy id="CDD">
				<bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl>
			</taxonomy>
		</classDecl>
 	</encodingDesc>
 	<profileDesc>
 		<creation xml:id="opera">
 			testo digitale di una ristampa di un'opera del
 			<date>1557</date>edita a
 			<name type="luogo">Venezia, Italia</name> da
 			<name type="persname">Giolito</name>
 		</creation>
 		<langUsage>
			<language ident="it.">Italiano</language>
			<language ident="fr.">Francese</language>
		</langUsage>
		<textClass>
			<keywords scheme="CDD">
				<term>709.45311 - Arte veneziana</term>
				<term>755.20945 - Pittura di soggetti religiosi e simbolismo religioso. Cristinità. Italia</term>
			</keywords>
		</textClass>
		<listCh type="characters-dialogo">
			<charachter xml:id="PA">
			<chName sameAs="http://viaf.org/viaf/66609417">Pietro Artetino</chName>
			</charachter>
			<charachter xml:id="GFF">
			<chName sameAs="http://viaf.org/viaf/73050249">Giovan Francesco Fabrini</chName>
			</charachter>
		</listCh>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:lang="it">
 	<body>
 		<div type="sezione">
 			<sp WHO="#GFF">
				<speaker>Fab.</speaker>
				<p>. Intendo che Giorgione ebbe a dire che Tiziano insino nel ventre di sua madre era pittore </p>
			</sp>
			<sp WHO="PA">
				<speaker>Aret.</speaker>
				<p>Non passò molto che gli fu data a dipingere una gran tavola all’altar grande della  
					<term>chiesa de’ Frati Minori</term>, 
				ove Tiziano, pur giovanetto, dipinse a olio 
					<term>la Vergine che ascende al cielo</term>
				fra molti angioli che l’accompagnano, e di sopra lei affigurò un Dio Padre attorniato da due angioli. Par veramente che ella ascenda, con un volto pien d’umiltà, e il panno vola leggiadramente. Nel piano sono gli Apostoli, che con diverse attitudini dimostrano allegrezza e stupore, e sono per la maggior parte maggiori del vivo. E certo in questa tavola si contiene la grandezza e terribilità di Michelagnolo, la piacevolezza e venustà di Rafaello, et il colorito proprio della natura. E tuttavia questa fu la prima opera publica ch’egli a olio facesse, e la fece in pochissimo tempo, e giovanetto. Con tutto ciò i pittori goffi e lo sciocco volgo, che insino alora non avevano veduto altro che le cose morte e fredde di 
					<term>Giovanni Bellino</term>,di 
					<term>Gentile</term>e 
					<term>del Vivarino</term> (perché 
					<term>Giorgione</term> nel lavorare a olio non aveva ancora avuto lavoro publico e per lo più non faceva altre opere che mezze figure e ritratti), le quali erano senza movimento e senza rilevo, dicevano della detta tavola un gran male. Dipoi, raffreddandosi la invidia et aprendo loro a poco a poco la verità gli occhi, cominciarono le genti a stupir della nuova maniera trovata in Vinegia da 
					<term>Tiziano</term>,
					e tutti i pittori d’indi in poi si affaticarono d’imitarla; ma, per esser fuori della strada loro, rimanevano smarriti. E certo si può attribuire a miracolo che Tiziano, senza aver veduto alora le anticaglie di Roma, che furono lume a tutti i pittori eccellenti, solamente con quella poca favilluccia ch’egli aveva scoperta nelle cose di 
					<term>Giorgione</term>,
				    vide e conobbe la idea del dipingere perfettamente.</p>
			</sp>
			<sp WHO="#GFF">
				<speaker>Fab.</speaker>
				<p> È proverbio de’ Greci antichi che a tutti non è dato ire a Corinto. E voi avete detto che ’l dipinger bene è cosa da pochi. </p>
			</sp>
			<sp WHO="PA">
				<speaker>Aret.</speaker>
				<p>Aveva oggimai 
					<term>Tiziano</term>
					per le sue opere acquistata tanta fama, che non era gentiluomo in Vinegia, che non procurasse di aver qualche ritratto o altra invenzione di sua mano; e gli fur date a fare in più chiese diverse opere, come, nella medesima de’ Frati Minori, da que’ chiarissimi gentiluomini da 
					<term>Ca’ Pesaro una tavola all’altare</term> ove è un pilo per l’acqua santa con una 
					<term>figurina di marmo di San Giovanni Battista</term>, fatta dal 
					<term>Sansovino</term>. 
					Nella qual tavola fece 
					<term>Tiziano</term> una Madonna che siede col fanciullo, il quale tiene una delle gambe leggiadramente alzata e posa il piè dell’altra sopra l’una delle mani della Madonna, inanzi alla quale è un San Pietro di aspetto venerabile, che, volto a lei, mette l’una mano sopra un libro aperto che tiene nell’altra mano, e le chiavi gli sono presso a’ piedi. Evvi un San Francesco et un armato con una bandiera, con alcuni ritratti de’ Pesari, che paion veri.</p>
			</sp>	
 		</div>
 	</body>
 </text>
</TEI>
